\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

Im folgenden Versuch wird der Elastizitätsmodul von verschiedenen Stäben durch Verbiegen dieser bestimmt.

\subsection{Das Hook'sche Gesetz}

Als Spannung werden Kräfte bezeichnet die auf die Oberfläche eines Körpers angreifen und Veränderungen seiner Form hervorrufen können.
Die zur Oberfläche senkrechte Spannung heißt Normalspannung, die parallele Komponente heißt Tangentialspannung.
Bei kleinen Auslenkungen durch die Spannung kann der Zusammenhang zwischen Deformation und der verursachenden Spannung als linear angenommen werden.
Es gilt somit ein Hook'sches Gesetz:
\begin{equation}
    \sigma = E \frac{\Delta L}{L} \label{hook}
\end{equation}
$E$ bezeichnet hier der Elastizitätsmodul des Stoffes.
Eine gut durchführbare Messung für dessen Bestimmung ist die elastische Biegung.

\subsection{Biegung bei einseitiger Einspannung}

Bei der einseitigen Biegung des Stabes wie auf Abbildung~\ref{tfig1} dargestellt, treten auf der oberen Seite Zugkräfte und auf der unteren Seite Kompressionskräfte auf.
Bewegt sich der Stab nicht ist das System im Kräftegleichgewicht.
Das Drehmoment der von außen anliegenden Kraft ist dann gleich dem, das der Stab diesem entgegensetzt:
\begin{equation}
    F(L -x) = \int _Q y \sigma (y) \mathrm{d} q \, . \label{drehmo}
\end{equation}
$y$ ist hier der Abstand von der neutralen Phaser im inneren des Stabes, in der Kräftefreiheit herrscht.
In Abbildung~\ref{tfig2} ist diese als gestrichelte Linie dargestellt.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/1.png}
  \caption{Biegung eines einseitig belasteten und eingespannten Stabs.[1]}
  \label{tfig1}
\end{figure}
Wird das Hook'sche Gesetz~\eqref{hook} auf Gleichung~\eqref{drehmo} angewandt ergibt sich:
\begin{equation}
    D(x) = \frac{F}{2EI} \left( L x^2 - \frac{x^3}{3} \right) \, \text{für}\, (0 \leq x \leq L) \, , 
    \label{einseitig}
\end{equation}
eine Gleichung für die Durchbiegung in Abhängigkeit von Distanz $x$ vom Einspannpunkt.
\noindent I bezeichnet hier das Flächenträgheitsmoment.
\begin{equation}
    I := \int _Q y^2 \mathrm{d} q(y)
\end{equation}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/2.png}
  \caption{Drehmoment-Diagramm.[1]}
  \label{tfig2}
\end{figure}

\subsection{Biegung bei beidseitiger Einspannung}
Ist der Stab wie in Abbildung~\ref{tfig3} an beiden Seiten eingespannt liegen auf der oberen Seite Kompressionskräfte und auf der unteren Seite Zugkräfte an.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/3.png}
  \caption{Biegung eines beidseitig eingespannten  und mittig belasteten Stabs.[1]}
  \label{tfig3}
\end{figure}



Hier müssen jetzt verschiedene Formeln für die Bereiche $0 \leq x \leq L/2$ und $L/2 \leq x \leq L$ verwendet werden:
\begin{equation}
    D(x) = \frac{F}{48EI} (3L^2x - 4x^3 ) \, \text{für}\, (0 \leq x \leq \frac{L}{2}) \, ,
    \label{zweiseitig1}
\end{equation}

\begin{equation}
    D(x) = \frac{F}{48EI} (4x^3 - 12Lx^2 + 9L^2x l^3) \, \text{für}\, (\frac{L}{2} \leq x \leq L) \, .
    \label{zweiseitig2}
\end{equation}
